%!TEX root = ../main.tex
\chapter*{Bevezetés}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetés}\label{ch:Abevez}

A vegyipari műveletek körében a többkomponensű elegyek szétválasztására alkalmazott egyik legfontosabb és legelterjedtebb eljárás a rektifikálás (más néven ellenáramú frakcionált desztilláció). Míg az egyszerű desztilláció csupán egyetlen egyensúlyi fokozatban valósítja meg a komponensek dúsítását, addig a rektifikálás során a gőz- és folyadékfázis folyamatos, ellenáramú érintkeztetésével érünk el nagy tisztaságú termékeket.

A szétválasztás hajtóereje a komponensek közötti illékonyság-különbség (relatív illékonyság). A folyamat egy függőleges oszlopban (kolonnában) zajlik, ahol a felfelé áramló gőzfázis és a lefelé áramló folyadékfázis a beépített belső szerkezeteken – jelen esetben tányérokon – érintkezik egymással.Minden egyes tányér egy-egy elméleti egyensúlyi fokozatnak feleltethető meg (ideális esetben). A tányéron a gőz keresztülbuborékol a rajta lévő folyadékrétegen, melynek során:
\begin{itemize}
	\item Az illékonyabb komponens (alacsonyabb forráspontú) a folyadékból a gőzfázisba diffundál.
    \item A kevésbé illékony komponens (magasabb forráspontú) a gőzből kondenzálódik és a folyadékfázisba kerül.
\end{itemize}

A folyamat hatékonyságának kulcsa a visszafolyatási arány (refluxarány). Az oszlop fejrészén kondenzáltatott folyadék egy részét (a refluxot) visszavezetjük az oszlopba, hogy biztosítsuk a lefelé irányuló folyadékáramot, míg az oszlop alján a reboiler (visszaforraló) biztosítja a felfelé áramló gőzmennyiséget.

A tányéros oszlopok belső szerkezete többféle kialakítású lehet a technológiai igényektől függően, például:
\begin{itemize}
	\item Szitatányérok: Egyszerű felépítésű, furatokkal ellátott lemezek. Alacsony nyomásesés és jó hatásfok jellemzi őket, bár rugalmasságuk (terhelhetőségi tartományuk) korlátozottabb.

    \item Szelepes tányérok: A furatokon mozgó szeleptestek találhatók, amelyek a gőzáram hatására nyílnak. Ez nagy üzemi rugalmasságot biztosít változó terhelés mellett is.

    \item Buboréksapkás tányérok: A legstabilabb üzemmenetet biztosítják alacsony gőzsebesség mellett is, de magasabb beruházási költség és nyomásesés jellemzi őket.
\end{itemize}

A rektifikálás a modern vegyipar egyik legfontosabb eljárása, nélküle a mai vegyipari és energetikai alapanyag-ellátás elképzelhetetlen lenne.

\begin{itemize}
	\item A \textbf{kőolajfinomítás} (atmoszférikus és vákuumdesztillációs) tornyai több tíz méter magas, többszáz tányéros rendszerek, ahol a nyersolajat frakciókra (benzin, kerozin, gázolaj, pakura) bontják. 
    \item A \textbf{levegő cseppfolyósítása} (kriogén desztilláció) után rektifikálással választják szét az oxigént, nitrogént és az argont \qty{-190}{\degreeCelsius} körüli hőmérsékleten, így azokat redoxrendszerekben, krioterm hűtési eljárásokban avagy inert vivő-/mosógázként tudják felhasználni.
    \item Az \textbf{oldószer-vegyületek visszanyerése} szintén elterjedt ipari művelet, amelyben akár folyamatos rektifikálással is működhetnek. Számos szintézis-folyamatban (például a gyógyszeriparban vagy műanyaggyártásban) használnak olyan oldószereket, mint az NMP, THF vagy aceton. Ezek mosása költséghatékony ipari vízzel általános  művelet, melyek után az elegy víztelenítése és recirkulációja környezetvédelmi és gazdasági szempontból is kritikus, ezeket leggyakrabban tányéros vagy töltetes oszlopokkal végeznek.
    \item A \textbf{bioetanol gyártás} során az erjesztés után keletkező „cefre” alkoholkoncentrációját rektifikálással növelik az üzemanyag-minőség eléréséig.
\end{itemize}

Az 1,3-butadién ipari előállítása során az N-metil-2-pirrolidont (\ce{C5H9NO}, továbbiakban: NMP) extrahálószerként alkalmazzák. Az eljárás során az oldószer vízzel szennyeződik, így a körfolyamat fenntartásához és a poláris szennyezők eltávolításához az NMP visszanyerése elengedhetetlen. Feladatunk egy olyan folyamatos üzemű rektifikáló berendezés tervezése, méretezése volt, amely képes a \qty{3900}{\kg\per\hour} tömegáramú, \qty{30}{\mole\percent} víztartalmú elegyből \qty{98}{\mole\percent}-os tisztaságú NMP terméket előállítani. A tervezés során törekedtünk a gazdaságos üzemvitelre, a szabványos szerkezeti anyagok használatára és a pontos technológiai méretezésre.
